# A violência segundo Lenin
Em uma carta, Gorky questiona Lenin sobre a violência do povo revolucionário ao defender o seu país na guerra cívil atacado por 17 potências reacionárias, e Lenin responde assim para ele:
>Que quer você? (…) Será possível agir humanamente em um combate com tal ferocidade sem precedentes? Haverá aqui lugar à brandura e à generosidade? Estamos sob bloqueio da Europa, privados da esperada ajuda do proletariado europeu, vemos por todos os lados a contra-revolução trepar contra nós como um urso. Que devemos fazer? Não devemos, não temos o direito de lutar e resistir? Desculpe, mas não somos tolos. (…) Com que critério avalia a quantidade de golpes necessários e excessivos no combate?
